% -*- coding: utf-8 -*-

\input macros

\beginchaptern{办道话}{修道篇}

\origpageno=1
\pageno=1

诸佛如来，皆单传妙法，证\word{阿耨菩提}{阿耨多罗三藐三菩提，无上正等正觉}，有最上无为之妙术，是唯佛授之于佛而无\word{旁邪}{误入歧途}，\word{即}{而}自\word{受用三昧}{自己受益的禅定}，是其标准也。

游化\note{云游教化，传授}此三昧，当以\word{端}{肩平背直}坐参禅为正门。是法虽\word{人人分上丰备}{佛性人人生而具备}，然未修者不\word{现}{显现出}，未证者不\word{得}{体验到}。\word{放则满手}{不握着它反而充满双手}，\word{岂一多之际乎}{无数量的限制}？\word{语则溢口}{言语无法尽述}，纵横无限。

诸佛常\word{住持}{住留}此中，\word{各个方面不遗知觉}{不留痕迹}；群生常\word{受用}{受益}此中，\word{各个知觉方面不露}{而不自知}。

今授之\word{功夫}{身体力行}\word{办道者}{修道方法，此处指坐禅}，乃\word{于}{在}\word{证}{证悟}上现万法，于\word{出路}{解脱之道上}行\word{一如}{真如，不异之真理}也。其\word{超关脱落}{超越烦恼，解脱生死}时，岂拘此\word{节目}{木干交接处为节，纹理纠结处为目，此处指束缚人的概念理论}乎？

予自发心求法以来，于我朝诸方，寻访知识，因见\word{建仁}{京都建仁寺}\word{全公}{佛树房明全，荣西的弟子，宋时与道元一同入宋求法，后客死在中国}，相随霜华忽历九载，\word{聊}{略}闻临济家风。全公者，祖师\word{西和尚}{明庵荣西，曾入宋求法，将临济宗传入日本，被奉为日本临济宗创始人}之上足，独正传无上之佛法，余辈不敢并比。

予又赴大宋国，访知识于\word{两浙}{浙江}，闻家风于\word{五门}{禅宗五宗：曹洞宗、临济宗、沩仰宗、法眼宗、云门宗}。遂参见\word{太白峰}{浙江宁波天童山}\word{净}{如净}禅师，一生参学大事于兹了毕。尔后，大宋\word{绍定}{宋年号}初，返回本乡，即以弘法救生为怀，\word{尚如}{犹如}重\word{坦}{担}荷肩。

然放下\word{弘通}{弘扬}（佛法）之心，以待\word{激扬之时}{风云际会之时}故。且\word{云游萍寄}{四处游历}，将\word{期}{希望}\word{闻}{传播}先哲之风范。但有\word{自}{自身}不拘名利，以道念为先，真实参学者乎？徒被邪师所惑，\word{猥覆}{歪曲遮挡}正解，空枉自狂，久沉迷乡，以何而长\word{般若}{智慧}正种，得得道之时哉？贫道今既以云游萍寄为事，将参访何山川\note{我在四处游历，求法者如何能寻得正法}？以怜是故，遂将于大宋国所闻之禅林\word{风规}{风范规仪}，禀持之知识玄旨，记之集之，留与参学\word{闲道}{非正道}之人，令知晓佛家之正法，此乃真诀也。

曰：大师\word{释尊}{释迦牟尼佛}，灵山会上付法\word{迦叶}{摩诃迦叶}，祖祖正传而至\word{菩提达摩}{初祖}尊者。尊者亲赴\word{神丹国}{中国}，付法\word{慧可}{二祖}大师，是东地佛法传来之始也。

如是\word{单传}{一祖传一祖}，亲至六祖\word{大鉴禅师}{慧能或惠能}。是时，真实之佛法，方流演东汉，不拘节目之旨，于焉而\word{显}{形成}。于时六祖有二神足，为\uline{南岳怀让}、\uline{青原行思}。皆传持\word{佛印}{佛心如印契永久不变}，同为人天导师。其二派流通，善开五门，谓法眼宗、曹洞宗、云门宗、临济宗\note{还有沩仰宗}也。现在大宋国，独临济宗遍于天下。五宗虽异，唯一佛心印也。

大宋国自\word{后汉}{东汉}以来，虽\word{教籍}{佛教典籍}\word{垂迹}{佛、菩萨化身说法事迹}，广播天下，然雌雄未定。祖师西来之后，直截葛藤根源，纯一佛法，于焉弘通。亦愿我国有如是之事也。

谓住持佛法之诸祖并诸佛，皆以端坐、依行自受用三昧为其开悟之正道。\word{西天}{印度}\word{东地}{中国}，得悟之人，概依其\word{风}{风气习惯}。此乃因\word{师资}{师徒}秘密正传妙术，禀持真实秘诀之故也。

\word{宗门}{禅宗门庭}\word{正传}{正宗传授}云：此单传正直之佛法，最上中之最上也。自参见\word{知识}{禅宗大师}始，勿须更烧香、礼拜、念佛、修忏、看经；只管打坐，得\word{身心脱落}{超脱烦恼}。

人\word{虽}{即使}\word{一时}{一时半刻}于\word{三业}{身、口、意三种活动}\word{标}{示现}佛心印，端坐于三昧时，则遍法界皆为佛印，尽虚空悉成证悟，是故，于诸佛如来，增本地之法乐，新觉道之庄严。及\word{十方}{东、西、南、北、东南、西南、东北、西北、上、下十个方位}\word{法界}{各种事物的现象及其本质}、\word{三途}{地狱、饿鬼、畜生}\word{六道}{“三途”加修罗、人、天}之群类，皆一时身心明净，证大解脱\word{地}{境界}，现本来面目，诸法皆会证正觉，万物共使用佛身，倏然一超证会之边际，端坐\word{觉树王}{菩提树}，一时转无等等大法轮\note{传法}，开演\word{究竟}{最终、终极}之深般若。

此等\word{等正觉}{正确的觉悟}，更回光返照\note{返回你身上}，\word{冥资通合}{暗中资助}故，此坐禅人，便\word{霍尔}{疾速}身心脱落，截断\word{从来}{之前}\word{杂秽}{杂乱不纯}之\word{知见}{认知见解}\word{思量}{思虑考量}，\word{会}{领会}\word{证}{证悟}\word{天}{天然}\word{真}{本真}佛法，\word{悉于}{在全部}\word{遍}{遍布}\word{微尘际}{极细小的地方}之诸佛如来道场，\word{助发}{帮忙发起}\word{佛事}{礼佛修道之事}，\word{广被}{广泛提供}佛之向上机\note{礼佛的机会}，\word{激扬}{推崇宣扬}佛之向上法\note{学佛的法门}，是时，十方法界之土地、草木、墙壁、瓦砾，亦皆作佛事；蒙其所兴之风水利益\note{因以上佛事而受益}者，皆被甚妙不可思议之\word{佛化}{佛之化身}所冥资，\word{显其亲证}{展示佛之所亲自证悟的妙谛}；受用此水火之群类者，皆\word{周旋本证之佛化}{流转于本初证悟之佛的化身中}。所以，与此等群类共住同语者，亦悉皆互\word{备}{得到}无穷之\word{佛德}{佛之功德}，\word{辗转}{不断}\word{广作}{广泛修行}，使无尽、无间断、不可思议、不可称量之佛法流通于遍法界之内外。然则，令诸等（坐禅）\word{当}{中}人不被知觉所\word{昏}{迷惑}者，\word{以}{因}\word{于}{在}静中无\word{造作}{执著攀缘}，\word{直证}{直接证悟}故也。若如\word{凡流}{普通人}\word{想}{所认为的}，以\word{修}{坐禅}\word{证}{证悟}为\word{两段}{两码事}，\word{则各互当觉知}{则可以分别认知}。\word{若混入觉知}{如果可以分别认知}，即非\word{证则}{证悟的本质}，\word{以于证则迷情不及故}{因为证悟的本质非分别之心可以企及的}。
